%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Preámbulo                                                                    %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[11pt,a4paper,titlepage,twoside,openright,openbib]{report}


\usepackage{styletfm}

\newcommand{\dataacceso}[1]{#1}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pdflscape} % https://tex.stackexchange.com/questions/19017/how-to-place-a-table-on-a-new-page-with-landscape-orientation-without-clearing-t
\usepackage{capt-of}
\usepackage{subcaption} % permite a inclusión de varias subfiguras nunha figura

\hypersetup{pdfauthor={Omar Montenegro Macía},
            pdftitle={OMMTFM},
            pdfsubject={Traballo Fin de Máster},
            pdfkeywords={De-SVM, Open-World, Cámaras RGBD, reconocimiento de caras, aprendizaje semi-supervisado, Jetson, TinyML, Arquitecturas embebidas.}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Cuerpo                                                                      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\usepackage[acronym]{glossaries}
%\usepackage{glossaries}

%\input{bibliografia/glosario.tex}
%\input{bibliografia/acronimos.tex}

%\usepackage{cite}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Preliminares del documento           %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\renewcommand{\lstlistingname}{Código}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Índice de \lstlistingname s}
\renewcommand{\tablename}{Tabla}
\renewcommand{\listtablename}{Índice de \tablename s}

\include{portada/portada}
\paginaenblanco
\dedicatoria{A la mama, pase lo que pase}
\paginaenblanco
\paginaenblanco
\begin{agradecimientos}
    En primer lugar, quisiera agradecer a Carlos Vázquez Regueiro, ya que sin su apoyo constante el proyecto no habría seguido el rumbo que debería. También doy las gracias al CITIC (Centro de Investigación en Tecnoloxías da Información e das Comunicacións) por ofrecernos el robot móvil Summit\_XL y los dispositivos Jetson Orin Nano, Jetson AGX Orin y Jetson AGX Thor para la realización de este proyecto (la Xavier NX es de Marga?).

    En segundo lugar, quisiera agradecer a mi familia por el apoyo constante y por los momentos vividos (lástima que no queráis repetir el uso de bengalas como velas de cumpleaños), que me han dado muchas alegrías y energía para avanzar. También considero casi como mi familia a mis 3 amigos con los que quedo prácticamente todos los fines de semana, las noches de billar y los paseos al lado del mar junto a ellos me ayudan a respirar y a reír sin importar las circunstancias.

    Agradezco a mis amigos de toda la vida y a los que me han acompañado durante mi etapa reciente en la universidad. %Se me ha hecho difícil , pero pienso ... y se me pasa ;).

    %Doy las gracias a Luis, mi sensei de guitarra por esforzarse en que 

    Por último, pero no menos importante, agradezco a Patricia y a Catalina por introducirme en el mundo del CrossFit y del Rugby respectivamente. Han sido pocos meses de experiencia, pero claramente decisivos para encontrar la serenidad y la guía que necesitaba para empujar la barra, los placajes e incluso este proyecto.

    De nuevo, gracias a todos vosotros.
\end{agradecimientos}
\paginaenblanco
\include{portada/resumen}
%\paginaenblanco

\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables
\lstlistoflistings

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capítulos                            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\include{contenido/1introduccion}
\include{contenido/2teoria}
\include{contenido/3tech}
\include{contenido/4arch}
\include{contenido/5impl}
\include{contenido/6perf}
\include{contenido/7system}
\include{contenido/8adapt}
\include{contenido/9conclusiones}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Apéndices, glosarios y bibliografía  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\appendix
\include{anexos/adaptrecon}
\include{anexos/codes}
\include{anexos/gestion}
\include{anexos/metriks}
\include{anexos/proced}
%\include{anexos/coherence}
\include{anexos/optims}
\include{anexos/datasets}
\include{anexos/migthor}

\printglossary[type=\acronymtype,title=Relación de Acrónimos]
\printglossary[title=Glosario]

\bibliography{bibliografia/bibliografia}
%\cleardoublepage

\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
